# Streamlit으로 대시보드 및 데이터 앱 구축하기

## Streamlit 이란?
Python으로 통계 분석이나 그래프, 심지어 머신 러닝 모델을 개발해 본 적이 있다면 작업 결과를 공개하여 다른 사람들이 그 결과와 상호작용할 수 있도록 하고 싶은 충동을 느껴보았을 것이다. 하지만 웹 어플리케이션을 프로그래밍하고 호스팅하는 일은 그리 간단하지 않으며, 머신 러닝 모델이나 대화형 대시보드를 보여주기 위한 목적으로만 사용한다면 Django나 Flask(웹 개발용 Python 라이브러리)와 같은 기술이 매우 강력하게 작동한다. 또한 데이터 과학자와 분석가가 HTML, CSS 또는 사용 가능한 자바스크립트 프레임워크와 같은 프런트엔드 기술을 숙달하지 못하는 경우가 매우 흔하기 때문에 이러한 종류의 프로젝트는 진행이 어렵거나 심지어 불가능할 수 있다.

Streamlit은 스스로를 다음과 같이 설명하고 있다. "데이터 앱을 구축하고 공유하는 더 빠른 방법이다. Streamlit은 몇 분 만에 스크립트를 공유 가능한 웹 앱으로 전환한다. 순전히 Python으로만 가능하다. 프런트엔드 경험이 필요하지도 않다."라고 설명하므로 앞서 언급한 사용 사례에 적합한 솔루션이다.

다른 도구와 마찬가지로 라이브러리에도 장단점이 있으므로, 이 포스팅에서는 기술적 측면과 데이터 컨텍스트에 대한 가능한 적용 사례에 대해 논의하겠다.

## 장단점
Streamlit의 가장 큰 장점은 바로 데이터 전문가가 웹 개발을 매우 간단하게 할 수 있는 철학을 갖고 있다. 웹 어플리케이션을 만드는 데 며칠 또는 몇 달을 소비할 필요가 없으며, 기존에 사용하던 Jupyter 노트북을 변환하는 것만으로도 시각적으로 매력적인 머신 러닝 또는 데이터 과학 어플리케이션을 만들 수 있다.

또 다른 큰 장점은 가장 널리 사용되는 대부분의 Python 라이브러리(예: Pandas, Matplotlib, Seaborn, Plotly, Keras, PyTorch, 심지어 LaTeX를 지원하는 SymPy)와의 호환성이다. 이러한 인기 있는 라이브러리와의 통합 기능 덕분에 개발자는 분석, 데이터 시각화, 머신 러닝에 사용할 수 있는 리소스를 최대한 활용할 수 있어 제작 프로세스가 더욱 효율적이다.

개발 API는 코드가 잘 모듈화되어 있고 메서드에 몇 줄의 코드가 포함되어 있어 가독성과 명확성이 높다는 점도 매우 흥미로운 점이다. 나중에 살펴보겠지만 위젯을 만드는 것은 간단하다. 또한 인터페이스를 시각적으로 사용자 정의할 수 있으며, 대부분의 구성 요소는 이미 전문적으로 보이기 때문에 추가 구성 없이도 사용할 수 있다.

![](./images/0_MZ6X_JVE--iGeDtt.webp)

![](./images/0_hrrtmVYMENN_39J_.webp)

단점은 상태(여기서는 사용자 인터페이스를 제어하고 업데이트하여 상호작용을 가능하게 하는 동적 정보를 저장하는 데이터 집합)가 변경될 때마다 전체 장면을 처음부터 렌더링해야 하므로 상호작용이 많은 경우 성능 문제가 발생할 수 있다는 점이다.

또한 라이브러리는 CSS를 사용할 때 비교적 일반적인 열 중첩이 더 복잡하기 때문에 더 복잡한 어플리케이션과 레이아웃에 적합한 도구가 아닐 수도 있다.

## 사용법
Streamlit은 Docker 또는 Kubernetes를 사용하여 배포할 수 있으므로 거의 모든 클라우드에서 사용할 수 있으며, Google Cloud, AWS, Heroku 등에서 사용하기 위한 커뮤니티 가이드도 마련되어 있다. 그러나 라이브러리를 사용하여 개발을 시작하고 첫 단계를 수행하려면 로컬에서 실행하는 것이 좋으며 개발 단계는 매우 간단하다.

이 도구는 Windows, macOS, Linux에 설치할 수 있다. 이를 위해 가상 환경을 사용하는 것이 좋다. 예에서는 Ubuntu와 pip를 사용하여 패키지를 관리한다. Windows에서 사용하려면 Anaconda를 사용할 것을 권장한다. Python 버전은 3.8 이후에서 사용할 수 있다.

## Python과 pip 설치

```bash
$ sudo apt-get install python3, python3-venv, python3-pip -yp
```

## Streamlit을 실행할 새 가상 환경 만들기
프로젝트 페이지로 이동한다.

```bash
$ cd meuprojeto
```

폴더에 새 가상 환경을 만들고 환경을 활성화한다.

```bash
$ python -m venv ./env
```

```bash
$ source env/bin/activate
```

사용자 환경에 `Streamlit`를 설치한다.

```bash
$ pip install streamlit
```

`streamlit hello` 예제 앱을 실행하여 설치가 제대로 되었는지 테스트한다.

![](./images/st_01.png)

저절로 열리지 않으면 브라우저에서 `localhost:8501` 주소로 접속해 본다.

이제 다음 명령을 사용하여 Streamlit 스크립트를 실행할 수 있다.

```bash
$ streamlit run myfile.py
```

## `st.write`/`magic`
Streamlit에서 데이터(표, 배열, 데이터 프레임 등)를 표시하는 방법에는 여러 가지가 있다. 우리가 가장 많이 사용하는 메서드는 텍스트부터 표까지 무엇이든 쓸 수 있는 `st.write`와 `magic`이다.

`magic`은 Streamlit이 행에서 변수를 감지할 때마다 호출되며, `st.write()`를 통해 자동으로 어플리케이션에 변수를 출력한다. 다음은 `pandas` 데이터프레임을 화면에 출력하는 예이다.

```python
import streamlit as st
import pandas as pd 

df = pd.DataFrame({
    'first column': [1, 2, 3, 4],
    'second column': [10, 20, 30, 40]
})

df
```

데이터 시각화를 위해 `st.line_chart()`, `st.table()`, `st.map()` 등 문서에서 참조할 수 있는 보다 구체적인 메서드도 있다.

## 위젯(Widgets)
스트림릿에서 위젯은 어플리케이션에 추가하여 사용자가 표시 중인 데이터 또는 모델과 상호 작용할 수 있도록 하는 대화형 요소이다. 이러한 위젯에는 입력, 버튼, 심지어 웹캠과 같은 것들이 포함될 수 있다. 앞서 살펴본 것처럼 위젯은 간단한 변수 선언으로 만들어진다.

```python
import streamlit as st 

x = st.slider('*')
st.write(x, ' squared is ', x*x)
```

![](./images/st_02.png)

## 커뮤니티
여러 회사에서 사용하는 매우 인기 있는 오픈소스 도구인 Streamlit에는 수많은 멋진 자료와 앱을 제작하는 매우 활발한 커뮤니티가 있다. 사이트의 갤러리 탭에서 커뮤니티가 만들고 Streamlit 커뮤니티 클라우드에서 호스팅하는 다양한 프로젝트를 볼 수 있다. 영감을 얻거나 소스 코드를 탐색하거나 간단한 개조로 문제를 해결할 수 있는 저장소를 찾을 수 있는 좋은 장소이다.

가장 인기 있는 카테고리로는 자연어 처리, 데이터 시각화, 과학 및 기술 등이 있으며, 다양한 분야에 대한 솔루션이 있다.

## 마치며
요약하자면, Streamlit은 대시보드와 대화형 데이터 어플리케이션을 빠르게 만들어 프로토타이핑을 용이하게 하는 유용한 도구이다. 주요 장점은 개발이 간단하여 웹 개발에 대한 지식이 필요하지 않고 널리 사용되는 Python 라이브러리와의 통합이 가능하다는 점이다. 상호 작용이 많은 경우 성능 문제가 발생할 수 있고 복잡한 레이아웃에는 적합하지 않지만 Streamlit은 데이터 분석과 기계 학습 모델을 공유하기 위한 효과적인 솔루션을 제공한다. 활발한 커뮤니티와 추가 기능도 장점으로, 데이터 분석과 데이터 과학 전문가에게 확실한 선택이 될 것이다.

자세히 알아보고자 하면 아래 사이트를 참조하세요.

- https://streamlit.io/
- https://streamlit.io/community
- https://blog.streamlit.io/
